.. Список автозамен:
.. |rest| replace:: reStructuredText


.. Дата:
.. |date| date:: %d.%m.%Y
.. |time| date:: %H:%M


.. _rst-markup-label:

Стандартный синтаксис разметки reStructuredText
===============================================

В главе приведен стандартный синтаксис разметки reStructuredText. Python Sphinx значительно расширяет возможности reStructuredText и вносит дополнительные конструкции. Так как данная глава может быть полезна всем пользователям reStructuredText, конструкции работающие только в Sphinx вынесены в следующую главу.

---------------------------
Что такое reStructuredText?
---------------------------

**reStructuredText** (сокращение: **ReST**, расширение файла: **.rst**) — облегчённый язык разметки, который может быть преобразован в различные форматы — HTML, ePub, PDF и другие.

Документы с разметкой ReST являются обычными текстовыми файлами. С такими файлами очень легко работать посредством системы управления Git, которая позволяет отслеживать все вносимые изменения, легко принимать или отклонять их.

Помимо этого, документы в формате .rst можно открывать и редактировать в любом простом текстовом редакторе (например, в Блокноте). Это позволяет работать над документацией в любых условиях, на любых платформах, без необходимости использовать специализированное программное обеспечение.

Самое главное, что ReST позволяет сосредоточиться исключительно на структуре документа и не отвлекаться на его оформление.

ReST аналогичен языку разметки Markdown, но обладает более расширенным синтаксисом, особенно вкупе с генератором документации Sphinx.  ReST используется во многих проектах, например, на сайте GitHub. Также его используют многие генераторы статических сайтов такие, как: Hyde, Pelican и другие.

--------------------------
Редакторы reStructuredText
--------------------------

Документы с разметкой ReST можно создавать в любом обычном текстовом редакторе, но существует ряд специализированных редакторов ReST с возможностью предпросмотра и другими удобными функциями.

ReText
~~~~~~

**ReText** (https://github.com/retext-project/retext) — редактор Markdown и reStructuredText для Linux. Есть возможность установки ReText в ОС Windows, инструкция находится `здесь <http://sourceforge.net/p/retext/wiki/Windows%20Install%20of%20ReText/>`_. Для Mac OS X репозиторий `Homebrew <http://brew.sh/>`_: https://github.com/samueljohn/homebrew-python

Основные возможности редактора:

* Полная поддержка Markdown и reStructuredText, а также расширений Python-Markdown;
* Экспорт в HTML, PDF, ODT из коробки, а также возможность создавать свои собственные экспортные расширения (например, есть расширение для загрузки в Google Drive);
* Поддержка вкладок;
* Поддержка CSS-стилей и подсветка синтаксиса;
* Проверка орфографии (в том числе и для русского языка);
* Два движка просмотра: основанный на QTextBrowser и основанный на WebKit.
* Поддержка математических формул (с синтаксисом LaTeX).
  
.. warning:: ReText не распознает конструкции, специфичные для Sphinx.

.. note:: Данное руководство написано с помощью ReText. 

SublimeText
~~~~~~~~~~~

**SublimeText** (https://www.sublimetext.com/) — универсальный редактор большего количества форматов как для Linux так и для Windows.
По умолчанию не поддерживает reStructuredText. Но есть специальные плагины:

**Restructured​Text Improved** (https://packagecontrol.io/packages/RestructuredText%20Improved) плагин добавляющий в SublimeText подсветку синтаксиса, 
а так же возможность перехода по заголовками используя комбинацию :kbd:`Control-R`

**Restructured Text (RST) Snippets** (https://github.com/mgaitan/sublime-rst-completion) плагин добавляющий в SublimeText сниппеты основных конструкций, возможность геренерации Html/Pdf/Docx,
и самое главное это возможность `удобной работы с таблицами <https://github.com/mgaitan/sublime-rst-completion#magic-tables>`_

**GitGutter** или **Modific** (https://github.com/jisaacks/GitGutter, https://github.com/gornostal/Modific) 
Данные плагины подсвечивают строки измененные последним коммитом, другими словами diff tools в режиме реального времени.

.. image:: ../images/gutter.png

Online reStructuredText editor
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Online reStructuredText editor** (http://rst.ninjs.org) — простой онлайн-редактор reStructuredText. 


NoTex.ch
~~~~~~~~

**NoTex.ch** (https://www.notex.ch/) — онлайн-редактор с поддержкой reStructuredText, Markdown, LaTex и др. Поддерживает экспорт в PDF, HTML, EPUB, txt и LaTex.


rstext.me
~~~~~~~~~

**rstext.me** (http://rstext.me/) — онлайн-редактор reStructuredText с возможностью экспорта в разные форматы.


--------------------------
Синтаксис reStructuredText
--------------------------

Базовые концепции
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Синтаксис reStructuredText опирается на следующие концепции:

* Отступы и пробелы имеют значение для команд разметки [#]_, но не имеют значения внутри текста (10 пробелов будут отображены как один);
* В командах (директивах) используется символ обратной кавычки «`», который располагается на клавише с буквой ``ё`` и символом ``~``. Использование обычных одинарных кавычек в командах не приведет к желаемым результатам.

.. [#] Не важно как делается отступ — пробелами или клавишей Tab, главное, чтобы они были одинакового размера.

Абзацы
~~~~~~

Абзацы в :abbr:`ReST (reStructuredText)` отделяются друг от друга пустой строкой:
::
    
    Первый абзац...
    
    Строки параграфов начинаются от левой границы
    и отделяются параграфы друг от друга пустой строкой. 
    
Заголовки
~~~~~~~~~

:abbr:`ReST (reStructuredText)` поддерживает несколько уровней заголовков. Заголовки первого уровня (главы) подчеркиваются символом равно ``=``. Заголовки второго уровня (подглавы) подчеркиваются символом короткого тире или минуса ``-``. Заголовки третьего уровня (подпункта) подчеркиваются символом тильды  ``~``. Для параграфов допускается использовать подчеркивание символами двойных кавычек ``"``  

Заголовки подчеркиваются (или отбиваются сверху и снизу) с помощью небуквенных 
и нецифровых 7­-битных ASCII символов. Рекомендуется использовать: «``= ­ ` : ' " ~ ^ _ * + # < >``». Отбивка должна быть не короче текста заголовка.

::

    Заголовок 1 уровня
    ==================
    
    Заголовок 2 уровня
    ------------------
    
    Заголовок 3 уровня
    ~~~~~~~~~~~~~~~~~~
    
    Заголовок 4 уровня
    """"""""""""""""""
    
Начертание
~~~~~~~~~~

Чтобы выделить текст **жирным** начертанием или *курсивным* используется обособление звездочками:
::

    **жирный текст**
    
    *курсив текст*

.. attention:: Не допускается наличие пробелов между выделяемым словом и звездочкой, например, команда ``** жирный текст**`` не даст нужного эффекта.

Начертание текста ``«как есть»`` достигается обособлением двумя обратными кавычками:
::

    ``«как есть»``
    

Нумерованные списки
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Нумерованные списки создаются с помощью символа решетки с точкой ``#.``:
::

    #. Один
    #. Два
    #. Три
    
    Или:
    5. Пять
    6. Шесть
    #. Семь

Результат:

#. Один
#. Два
#. Три

Или:

5. Пять
6. Шесть
#. Семь


Маркированные списки
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Маркированные списки создаются с помощью символа звездочки ``*`` или дефиса ``-``. Пробелы после маркера обязательны:
::

    * Один
    * Два
    * Три

Результат:

* Один
* Два
* Три


Вложенные списки
~~~~~~~~~~~~~~~~
::

    * Первый уровень 
        * Второй уровень
            * Третий уровень   

Результат:

* Первый уровень
    * Второй уровень
        * Третий уровень   

::

    #. Один
        * Маркер
    #. Два
        #. Номер

Результат:

#. Один
    * Маркер
#. Два
    #. Номер
    

Верхний и нижние индексы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Верхние и нижние индексы добавляются с помощью команд  ``:sub:`` и ``:sup:``.
::

    H\ :sub:`2`\ O
    E = mc\ :sup:`2`
    
Результат:

* H\ :sub:`2`\ O
* E = mc\ :sup:`2`

Другой способ с помощью автозамены:
::

    Химическая формула воды — |H2O|.
    
    .. |H2O| replace:: H\ :sub:`2`\ O

Химическая формула воды — |H2O|.

.. |H2O| replace:: H\ :sub:`2`\ O


Определения
~~~~~~~~~~~
В :abbr:`ReST (reStructuredText)` можно набрать два типа определений:
::
    
    :Первый: В прямоугольном треугольнике квадрат длины
             гипотенузы равен сумме квадратов длин катетов.

    Второй
        В прямоугольном треугольнике квадрат длины
        гипотенузы равен сумме квадратов длин катетов.

Результат:
    
:Первый: В прямоугольном треугольнике квадрат длины гипотенузы равен сумме квадратов длин катетов.

Второй
    В прямоугольном треугольнике квадрат длины гипотенузы равен сумме квадратов длин катетов.


Цитаты
~~~~~~

Для вставки цитат используется отступ, сделанный с помощью клавиши `Tab`:
::
        
    Основной текст:
      
        Цитата неизвестного человека 
        
        --Аноним


Результат:

    Цитата неизвестного человека 
        
    --Аноним

Эпиграф
~~~~~~~

::

    .. epigraph::

       *«Если бы двери восприятия были чисты, всё
       предстало бы человеку таким, как оно есть — бесконечным»*
    
       -- Уильям Блэйк

Результат:

.. epigraph::

   *«Если бы двери восприятия были чисты, всё
   предстало бы человеку таким, как оно есть — бесконечным»*

   -- |nbsp| Уильям Блэйк

.. |nbsp| unicode:: U+00A0




Оформление эпиграфа зависит от настроек HTML-темы или используемого шаблона LaTeX.


В американской типографике, в отличие от европейской, не принято отбивать тире пробелами. Чтобы получить пробел между тире и автором я использовал функцию `Автозамены (Подстановки)`_. В моем случае код эпиграфа выглядит так:
::

    .. epigraph::

       *«Если бы двери восприятия были чисты, всё 
       предстало бы человеку таким, как оно есть — бесконечным»*
    
       -- |nbsp| Уильям Блэйк
       
       .. |nbsp| unicode:: U+00A0
       
.. _rst-footnotes-label:
      
Сноски
~~~~~~

Сноски могут быть разного вида:
::
    
    Числовая сноска [5]_.
    
    .. [5] Сюда ведет числовая сноска.
    
    Сноски с автоматической [#]_ нумерацией [#]_.
    
    .. [#] Это первая сноска.
    .. [#] Это вторая сноска.
    
    Авто­символ сносок используйте вот так [*]_ и [*]_.
    
    .. [*] Это первый символ. 
    .. [*] Это второй символ.

Результаты:

Числовая сноска [5]_.
    
.. [5] Сюда ведет числовая сноска.
    
Сноски с автоматической [#]_ нумерацией [#]_.

.. [#] Это первая сноска.
.. [#] Это вторая сноска.

Авто­символ сносок используйте вот так [*]_ и [*]_.
    
.. [*] Это первый символ. 
.. [*] Это второй символ.


::
   
   Ссылки на цитаты выглядят так [CIT2002]_. 
   
   .. [CIT2002] Это цитата 
   (как часто используемая в журналах).


Ссылки на цитаты выглядят так [CIT2002]_. 
   
.. [CIT2002] Это цитата 
   (как часто используемая в журналах).

При экспорте в PDF сноски автоматически располагаются в конце страницы. Чтобы цитата располагалась в конце HTML-страницы, необходимо команду сноски располагать в конце *.rst* файла [CIT2003]_.


Комментарии
~~~~~~~~~~~
В :abbr:`ReST (reStructuredText)` можно оставлять комментарии, которые отображаются только в исходном файле ReST. Комментарии создаются с помощью двух точек в начале предложения ``..``. Для создания многострочных комментариев необходимо соблюдать отступ:
::
    
    .. Это комментарий
       Многострочный комментарий 
    
.. Это комментарий
   Много строчный комментарий 

.. _listing-rst:

Листинги (исходный код)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Если обособление обратными кавычками используется для визуального выделения команд в абзацах, то для примеров частей исходного кода используется команда из двух двоеточий ``::``:
::
    
    Посмотрим на исходный код:
    ::
    
        Пример исходного кода

.. warning:: Пустая строка между командой ``::`` и примером кода, а также отступ перед ним, обязательны.

Существуют другие способы ввода команды ``::``, например: ::
    
    Посмотрим на исходный код: ::
    
        Пример исходного кода

Или так::

    Посмотрим на исходный код::
    
        Пример исходного кода


В данном случае команда ``::`` будет верно истолкована, а двоеточие в тексте поставлено автоматически. Это более лаконичная форма записи.

Для вставки блоков исходного кода с подсветкой синтаксиса и нумерацией строк в Sphinx используются специальные команды, подробнее смотрите раздел :ref:`source-code-label`.


Автозамены (Подстановки)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Язык |ReST| — очень гибкий язык разметки, который поддерживает функцию автозамены (подстановки).

.. |ReST| replace:: *reStructuredText*

::

    Язык |ReST| — очень гибкий язык разметки (подстановки).
    
    .. |ReST| replace:: *reStructuredText*

Для удобства я в начале каждого файла делаю список автозамен. 

Использование символов юникод (unicode)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
С функцией автозамены связана функция вставки символов unicode:
::

    Copyright |copy| 2015, |LibreRussia (TM)| |---| все права защищены.

    .. |copy| unicode:: 0xA9 .. знак копирайта
    .. |LibreRussia (TM)| unicode:: LibreRussia U+2122 .. символ торговой марки
    .. |---| unicode:: U+02014 .. длинное тире
       
Получится такой результат:

Copyright |copy| 2015, |LibreRussia (TM)| |---| все права защищены.

.. |copy| unicode:: 0xA9 .. знак копирайта
.. |LibreRussia (TM)| unicode:: LibreRussia U+2122 .. символ торговой марки
.. |---| unicode:: U+02014 .. длинное тире
   
Дата и время
~~~~~~~~~~~~
::
    
    .. |date| date:: %d.%m.%Y
    .. |time| date:: %H:%M

    Текущая дата |date| и время |time|


.. |date| date:: %d.%m.%Y
.. |time| date:: %H:%M


Результат: Текущая дата |date| и время |time| (на момент генерации документа).


Sphinx добавляет дополнительные команды автозамены, которые не требуют объявления. Подробнее о них написано в следующей главе.

Вставка текста из других файлов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
ReST позволяет вставлять текст из других файлов:
::
    
        .. include:: имя_файла

Черта (Линия)
~~~~~~~~~~~~~

Иногда возникает необходимость  визуально отделить абзац, для этого можно воспользоваться чертой, достаточно поставить подряд несколько дефисов (не меньше 4-х), также можно воспользоваться нижним подчеркиванием:
::
    
    --------
    
    ________


.. warning:: Символы черты должны быть отбиты пустыми строками до и после.

.. warning:: Черта не должна завершать документ. Черта, расположенная в самом конце документа может вызывать ошибки при сборке.

Ссылки
~~~~~~

Внешние ссылки создаются так:
::

    1. Внешние ссылки выглядят так: ссылка_. 
    
    .. _ссылка: http://librerussia.blogspot.ru/
    
    2. Если несколько слов, тогда так: `ссылка в несколько слов`_. 
    
    .. _`ссылка в несколько слов`: http://librerussia.blogspot.ru/
    
    3. `Более компактная запись ссылок <http://librerussia.blogspot.ru/>`_

Результат:

1. Внешние ссылки выглядят так: ссылка_. 
    
.. _ссылка: http://librerussia.blogspot.ru/
    
2. Если несколько слов, тогда так: `ссылка в несколько слов`_. 
    
.. _`ссылка в несколько слов`: http://librerussia.blogspot.ru/
    
3. `Более компактная запись ссылок <http://librerussia.blogspot.ru/>`_


Внутренние ссылки делаются так:
::
    
    Внутренние ссылки делаются так_
    
    .. _так:


Ссылками также являются и заголовки разделов, например, `Таблицы`_ :
::
    
    Ссылка на раздел создается так `Таблицы`_ .
    Достаточно в обратных кавычках написать название заголовка.


Sphinx расширяет возможности создания ссылок, в том числе позволяет ссылаться на заголовки в других документах. Подробнее читайте раздел :ref:`cross-ref-label`.

.. _img-label:

Изображения и иллюстрации
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вставка изображения между слов |кубик-рубика| осуществляться с помощью функции автозамены:
::
    
    Вставка изображения между слов |кубик-рубика| осуществляться с помощью функции автозамены:
    
    .. |кубик-рубика| image:: ../images/favicon.png


.. |кубик-рубика| image:: ../images/favicon.png

Вставка изображений между абзацами осуществляется так:

::

    .. figure:: ../images/favicon.png
           :scale: 300 %
           :align: center
           :alt: Альтернативный текст
        
           Подпись изображения
        
           Легенда изображения. 

.. _my-favicon:

.. figure:: ../images/favicon.png
           :scale: 300 %
           :align: center
           :alt: Альтернативный текст
        
           Подпись изображения
        
           Легенда изображения. 

Параметр ``:scale:`` устанавливает масштаб изображений.

Параметр ``:align:`` устанавливает обтекание текстом, может принимать опции ``left``, ``center`` или ``right``.

Ещё один способ:
::

    .. image:: picture.jpeg
       :height: 100px
       :width: 200 px
       :scale: 50 %
       :alt: alternate text
       :align: right


.. _table-label:

Таблицы
~~~~~~~

Создавать таблицы можно несколькими способами:
::

    .. table:: Заголовок таблицы (Внимание! Отступ таблицы относительно
               команды ..``table::`` обязателен)
    
        +------------------------+------------+----------+----------+
        | Header row, column 1   | Header 2   | Header 3 | Header 4 |
        | (header rows optional) |            |          |          |
        +========================+============+==========+==========+
        | body row 1, column 1   | column 2   | column 3 | column 4 |
        +------------------------+------------+----------+----------+
        | body row 2             | Cells may span columns.          |
        +------------------------+------------+---------------------+
        | body row 3             | Cells may  | - Table cells       |
        +------------------------+ span rows. | - contain           |
        | body row 4             |            | - body elements.    |
        +------------------------+------------+---------------------+

.. important:: Отступ таблицы относительно команды ``.. table::`` обязателен

Результат:

.. table:: Заголовок таблицы (Внимание! Отступ таблицы относительно команды  ``.. table::`` обязателен)

    +------------------------+------------+----------+----------+
    | Header row, column 1   | Header 2   | Header 3 | Header 4 |
    | (header rows optional) |            |          |          |
    +========================+============+==========+==========+
    | body row 1, column 1   | column 2   | column 3 | column 4 |
    +------------------------+------------+----------+----------+
    | body row 2             | Cells may span columns.          |
    +------------------------+------------+---------------------+
    | body row 3             | Cells may  | - Table cells       |
    +------------------------+ span rows. | - contain           |
    | body row 4             |            | - body elements.    |
    +------------------------+------------+---------------------+

Простая таблица:
::
    
    .. table:: Простая таблица
        =====  =====  =======
          A      B    A and B
        =====  =====  =======
        False  False  False
        True   False  False
        False  True   False
        True   True   True
        =====  =====  =======


Результат:

.. table:: Простая таблица

    =====  =====  =======
      A      B    A and B
    =====  =====  =======
    False  False  False
    True   False  False
    False  True   False
    True   True   True
    =====  =====  =======


Ещё один пример:
::
    
    .. table:: Простая таблица со сложной шапкой    
    
        =====  =====  ======
           Inputs     Output
        ------------  ------
          A      B    A or B
        =====  =====  ======
        False  False  False
        True   False  True
        False  True   True
        True   True   True
        =====  =====  ======
    
Результат:   
 
.. table:: Простая таблица со сложной шапкой   
       
    =====  =====  ======
       Inputs     Output
    ------------  ------
      A      B    A or B
    =====  =====  ======
    False  False  False
    True   False  True
    False  True   True
    True   True   True
    =====  =====  ======

Ещё один тип таблицы — CSV-таблица:

::

    .. csv-table:: CSV-таблица
       :header: "Treat", "Quantity", "Description"
       :widths: 15, 10, 30
    
       "Albatross", 2.99, "On a stick!"
       "Crunchy Frog", 1.49, "If we took the bones out, it wouldn't be
       crunchy, now would it?"
       "Gannet Ripple", 1.99, "On a stick!"

Результат: 

.. _cvs-table:

.. csv-table:: CSV-таблица
   :header: "Treat", "Quantity", "Description"
   :widths: 15, 10, 30

   "Albatross", 2.99, "On a stick!"
   "Crunchy Frog", 1.49, "If we took the bones out, it wouldn't be
   crunchy, now would it?"
   "Gannet Ripple", 1.99, "On a stick!"


.. note:: Смотрите также статью `reStructuredText (ReST): Быстрый способ ввода таблиц  <http://librerussia.blogspot.ru/2015/02/restructuredtext-csv-table.html>`_

Ещё один тип таблицы — таблица в виде списка: 
::

    .. list-table:: Таблица в виде списка
       :widths: 15 10 30
       :header-rows: 1
    
       * - Treat
         - Quantity
         - Description
       * - Albatross
         - 2.99
         - On a stick!
       * - Crunchy Frog
         - 1.49
         - If we took the bones out, it wouldn't be
           crunchy, now would it?
       * - Gannet Ripple
         - 1.99
         - On a stick!

.. list-table:: Таблица в виде списка
   :widths: 15 10 30
   :header-rows: 1

   * - Treat
     - Quantity
     - Description
   * - Albatross
     - 2.99
     - On a stick!
   * - Crunchy Frog
     - 1.49
     - If we took the bones out, it wouldn't be
       crunchy, now would it?
   * - Gannet Ripple
     - 1.99
     - On a stick!


Формулы
~~~~~~~

Вставка формул осуществляется командой ``.. math::``. Для ввода формул используется синтаксис LaTeX:

::

    .. math::
       
       \alpha_t(i) = P(O_1, O_2, … O_t, q_t = S_i \lambda)

Результат:      

.. math::
      
    \alpha_t(i) = P(O_1, O_2, … O_t, q_t = S_i \lambda)
   

Sphinx расширяет возможности отображения формул, добавляя возможность ссылаться на них. Подробнее в разделе :ref:`math-insert-label`. Также смотрите раздел :ref:`math-errors2-label`.

.. note:: `Таблица математических символов <https://ru.wikipedia.org/wiki/Таблица_математических_символов>`_


.. _admonitions-label:

Блоки примечаний и предупреждений
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Блоки примечаний и предупреждений используются для сообщения дополнительной информации. Локализация заголовков и оформление блоков зависит от используемого шаблона. В стандартном шаблоне, используемом на сайте ReadTheDocs.org все блоки имеют собственное оформление, а локализация заголовков зависит от выбранного языка. Также язык настраивается в файле конфигурации Sphinx ``conf.py``.

.. attention:: Блок **Внимание**, команда: ``.. attention::``

.. caution:: Блок **Осторожно**, команда: ``.. caution::``

.. danger:: Блок **Опасно**, команда: ``.. danger::``

.. error:: Блок **Ошибка**, команда: ``.. error::``

.. hint:: Блок **Подсказка**, команда: ``.. hint::``
 
.. important:: Блок **Важно**, команда: ``.. important::``

.. note:: Блок **Примечание**, команда: ``.. note::``

.. tip:: Блок **Совет**, команда: ``.. tip::``

.. warning:: Блок **Предупреждение**, команда: ``.. warning::``


Код блоков выглядит так:
::

    .. tip:: Блок **Совет**, команда: ``.. tip::``


.. _rst-cont-label:

Содержание
~~~~~~~~~~

На основе заголовков ReST автоматически создает оглавление, которое вставляется командой ``.. contents::``:
::

    .. contents:: Оглавление
       :depth: 2
    
    или
    
    .. contents:: Содержание
       :depth: 3

Параметр ``:depth:`` задает уровни заголовков, которые будут включены в оглавление.

Результат:

.. contents:: Оглавление
   :depth: 2
    
или
    
.. contents:: Содержание
   :depth: 3


.. _meta-label:

Метаданные. Тег META
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Имеется возможность добавлять метаданные каждой из страниц непосредственно в rst файлы  с помощью директивы ``.. meta::``:
::

    .. meta::
       :description: The reStructuredText plaintext markup language
       :keywords: plaintext, markup language

Будет преобразовано в:
:: 

    <meta name="description"
    content="The reStructuredText plaintext markup language">
    <meta name="keywords" content="plaintext, markup language">


Другие атрибуты:
::
    
    .. meta::
       :description lang=en: An amusing story
       :description lang=fr: Une histoire amusante

::
    
    .. meta::
       :http-equiv=Content-Type: text/html; charset=ISO-8859-1

Подробнее смотрите раздел `HTML-Specific <http://docutils.sourceforge.net/docs/ref/rst/directives.html#meta>`_ официальной документации reStructuredText.

-----

.. [CIT2003] Код вставки этой цитаты ``.. [CIT2003]`` размещен в самом конце *.rst* файла.
